\chapter{Conclusões}
\label{capitulo-conclusao}

Este capítulo apresenta as conclusões obtidas a partir do trabalho de implementação do SCAP em um novo \textit{framework} e em uma nova linguagem; seus pontos positivos e negativos, dificuldades encontradas e possíveis melhorias.

Em relação aos objetivos do trabalho expostos anteriormente na Seção~\ref{sec-objetivos}, pode-se destacar: 

\begin{itemize}
	\item O objetivo geral --- aplicar o método FrameWeb em uma nova implementação do SCAP --- foi alcançado com sucesso. Vale ressaltar que essa versão do SCAP foi implementada do zero, sem reaproveitamento de nenhum código de implementações anteriores, pois não havia ainda versão anterior feita na linguagem Scala, o que adicionou um grau de dificuldade maior ao projeto, mas ao mesmo tempo trouxe uma profunda experiência de aprendizado;
	
	\item O conhecimento adquirido nas diversas disciplinas ao longo do curso --- entre elas, Programação III, Engenharia de Software, Banco de Dados,  Desenvolvimento Web e Web Semântica --- foi imprescindível. Certamente, sem essa base, não se teria chegado ao resultado final.
	
	\item Também foi feita uma análise de como as particularidades do \textit{framework} \textit{Play} e da linguagem Scala se encaixam no método FrameWeb no contexto do SCAP. 	
\end{itemize}

O uso do \textit{framework} \textit{Play}, e da biblioteca \textit{Slick}, foram de grande valia na implementação do SCAP, pois além de fornecerem ferramentas que em muito simplificaram o processo, os componentes presentes nesses \textit{frameworks} já foram extensivamente testados e foi possível encontrar vários exemplos, em sua documentação oficial e na Internet. Porém, em alguns momentos o autor considerou certas abordagens da linguagem e do \textit{framework} contra-intuitivas e um pouco complexas, mas nada que travasse a implementação do sistema.

É fundamental destacar a versatilidade do método \textit{FrameWeb}, pois, apesar de necessárias algumas adaptações, seguir os padrões já previamente estabelecidos por \cite{Souza2007} foi muito mais do que uma mera obrigação e sim um facilitador na implementação do sistema, sendo um mapa para o projeto.

Como trabalho futuro sugerido, poderia ser implementada uma versão mais aprofundada do SCAP nessa linguagem, adicionando certas funcionalidades que ficaram de fora desse protótipo por questões de tempo e logística, tais como envio de e-mails automáticos para outras plataformas além do Gmail, e criação de métodos de persistência para elementos genéricos. 

Outro desenvolvimento futuro seria incorporar as ferramentas mais recentes do \textit{FrameWeb}, o Editor e o Gerador de Código, e comparar com a implementação atual. Tais ferramentas não foram utilizadas pois o \textit{framework Play} e a linguagem Scala não constavam nas biblioteca do FrameWeb Editor e o autor desse trabalho não tinha conhecimento suficiente da ferramenta para adicioná-los. Além disso, provou-se ser bastante proveitoso para maximizar o aprendizado da nova linguagem não utilizar nenhum gerador de código automático.
